<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="out/myProjet.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bibliothèque de la reine Marie-Antoinette</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <name>Fanny Suszko</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Ecole des Chartes M2 -TNAH</publisher>
               <date>2025</date>
               <availability>
                  <licence>The monograph could be consulte online <ref type="url" target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525067432/f1.item">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b525067432/f1.item</ref></licence>
               </availability>
               </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Livres du Boudoir de la reine Marie-Antoinette. Catalogue authentique et original publié pour la première
               fois avec préface et notes.</title>
               <author>Par Louis Lacour</author>
               <pubPlace>
                  <settlement>Paris</settlement> <country>France</country>
               </pubPlace>
               <publisher>J. Gay</publisher>
               <address>
                  <street>
                     <num>41</num>quai des Grands-Augustins</street>
               </address>
               <date>1862</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="section">
            <head>Le Danger d'aimer un étranger</head>
            <div type="subsection">
               <head>Armoire A, tablette 1</head>
               <pb n="38"/> 
               <p>
                  <listBibl>
                     <bibl n="1">
                        <title>Le danger d’aimer un étranger, ou Histoire de Milady Chester et d’un duc françois.</title>
                        <author>Th.Hookham</author>                       
                        <placeName>Londres,Paris</placeName>
                        <publisher>Duchesne</publisher>
                        <date>1783</date>                     
                        <biblScope unit="format">4 parties in-12</biblScope>                   
                        <add>“Ce roman, don’t le titre étonne d’abord parmi les livres de l’épouse étrangère d’un roi de France,
                           n’a rien d’honorable pour le caractère national et tourne tout entier à l’avantage de l’héroïne, qui est
                           Anglaise. Un jeune duc français réfugié en Angleterre à la suite d’un duel où il a tué un rival est
                           reçu au château d’une jeune veuve estimable à tous égards. Celle-ci peu à peu se passionne pour son
                           hôte, passion bientôt partagée. Pour se consacrer à M. de Durci, milady refuse le plus brillant parti
                           et se brouille avec sa famille. Les persécutions dérangent sa santé, et un jour elle tombe malade
                           dans la maison d’un sien oncle, loin de l’homme qu’elle aime. Le duc, qui ne peut réussir à la voir
                           ni même à lui faire parvenir une lettre pendant sa maladie, gagne un des nouveaux domestiques, et
                           par son moyen s’introduit oendant la nuit auprès du lit de Cléontine, qui avait fait coucher sa femme
                           de chambre dans un cabinet voisin. Elle venait de prendre alors un calmont don’t elle avait doublé
                           la dose par méprise et qui l’avait jetée dans un sommeil léthargique. Il la surprend seule dans un
                           désordre qui irrite ses désirs et il se rend coupable de la plus lâche action. Le duc retourne en France
                           et est prêt à contraacter mariage lorsque la milady arrive en proie au désespoir. Elle vient d'appren
                           dre qu'elle est enceinte et déjà le monde la repousse. Elle retrouve son amant , le provoque en duel
                           et se tue à ses côtés . Ce récit invraisemblable, écrit en style incorrect, est par endroits assez
                           émouvant, et il joint à ses nombreux défauts celui d'être une mauvaise copie de Clarisse Harlowe .</add>
                     </bibl>
                     <bibl n="2">
                        <title>Le Danger d'une première faute, histoire angloise</title>
                        <author>par M. Briel</author>
                        <placeName>Londres et Paris</placeName>
                        <publisher>Couturier,</publisher>
                        <date>1784</date>
                        <biblScope unit="format">in-12</biblScope>
                        <add>Les « Heures de loisir , » « l'Histoire du petit Pompée, » les « Voyages de lord Henri , » ouvrages
                           qui figurent aussi dans ce catalogue, sont du même auteur , auquel on ne doit guère que ces écrits.</add>
                     </bibl>
                     <bibl n="3">
                        <title>Les Dangers de la coquetterie , roman anglois de mistress Opie depuis Mme Dufour</title>
                        <author>traduit par Mme Marie-Armande-Jeanne d'Humière</author>
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <date>1787</date>
                        <biblScope unit="volume">2 vol.</biblScope> <biblScope unit="format">in-12</biblScope> 
                     </bibl>
                     <bibl n="4">
                        <title>Le Dépositaire fidèle et discret, nouvelles tablettes intéressantes et utiles.</title>
                        <date>1775</date>
                        <biblScope unit="format">in-24</biblScope>
                        <add>La comédie de Voltaire qui porte aussi ce titre, et dont le sujet roule sur la philosophie de Ninon de
                           Lenclos , n'aurait pas été par son sujet déplacée sur les rayons de la Bibliothèque du boudoir ;
                           toutefois les probabilités nous paraissent être pour le volume ci-dessus.</add>
                     </bibl>
                     <bibl n="5">
                        <title>La Destruction de la Ligue, ou la Réduction de Paris, pièce nationale en quatre actes</title>
                        <author>par Mercier</author>
                        <placeName>Amsterdam</placeName>
                        <date>1782</date>
                        <biblScope unit="format">in-8</biblScope>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
